醫院生死書

一名護士學生，講述醫院中所見所聞

生於死之中，如光於影之中，如喜於哀之中——《百日告別》
——————————————————————————————————

蝦

「多謝你，出院後我請你們全部人吃大餐。」
可悲哀的是，你清楚知道他餘生中不可能再次吃下東西
而更悲哀的是，你甚至知道他不可能再離開醫院

——————————————————————————————————

「姑娘，幫幫我，我很想吃蝦。」
替全病房病人量血壓時，一個病人突然拉住我
「姑娘，求求你，我真的很想吃蝦。」

陳伯伯，八十七歲，入院兩個月，吞嚥無力導致吸入性肺炎入院 (aspiratory pulmonary 注一)，高血壓心臟病史，動過心臟搭橋手術 (Heart bypass surgery 注二)。最近情況轉差。氧氣喉 (oxygen mask 注三)，點滴 (IV infusion 注四)，尿喉 (Foley 注五)，鼻胃喉 (Ryle’s tube 注六)，幾乎身體上所有能插喉的地方都插著喉管。下半身乏力，大小二便全靠尿布和尿喉。入院以來以鼻胃喉喂食。

「姑娘，入院兩個月我都沒有吃過東西，我很餓了，你們是不是想餓死我？姑娘，我想吃蝦，我真的很想吃蝦，一隻就可以了，求求你。」
很普遍的反應，尤其在長者身上。鼻胃喉把營養奶直接從管道流進病人胃部，病人往往未嘗過味道便「吃」飽了。腦部長年累月得不到味蕾的回饋，加上長者腦部退化，判斷能力變差，久而久之便認為自己沒有吃到東西，

「伯伯，你好好休息，按時吃藥，出院後一起吃大餐」
「小朋友，謝謝你照顧我，你是個好護士，出院後我請你們全部人吃大餐。」
可悲哀的是，你清楚知道他餘生中不可能再次吃下東西。
而更悲哀的是，你甚至知道他不可能再離開醫院。
和他實話實說？
別緊張，我不會做傻事，我是護士，不是傻子。
草草安慰過他後，我連忙做完要做的事。

完成實習離開醫院後，回到課堂才知道
老人對自己的死亡都有種特殊而準確的預感，他們會知道自己時日無多。
我突然想起陳伯伯
他在死亡前的願望只是吃到一隻蝦
很卑微而渺小的願望
我只能回以同樣卑微而渺小的安慰
我知道他知道我在騙他，很玄吧？
一點也不
他自己的身體，他比我更清楚
我二十一歲，我不是傻子，他八十七歲，他更不是
只是，我能做的，只有這麼多，也只能有這麼多。
他也知道，所以他沒有苦苦哀求，只是默默放棄自己死前的願望，很卑微而渺小的願望，對健全人士而言不值一提的願望，來換取我心中虛假短暫的安寧。

我愣了一會兒，才想起有人犧牲自己也要換來的東西，
我會做個好護士

——————————————————————————————————
注一：吸入性肺炎，指異物（通常為食物殘渣）錯誤進入氣管甚至肺部，造成肺部及炎
注二：心臟搭橋手術，指冠狀動脈阻塞，用其他血管供血給心臟，增加心臟血流量
注三：氧氣喉，有零點五至十五不同氧濃度，低濃度氧氣通常以俗稱貓鬚供給，高濃度氧氣需以面罩供給
注四：點滴，供給鹽水或俗稱哈哈水，用以補充電解質及水份
注五：尿喉，當病人不能自主排尿便透過尿喉放出尿流，亦有一次性尿喉放出尿液供化驗之用
注六：鼻胃喉，指由鼻插入直達胃部之喂食管，用於有吞嚥困難之病人

死亡的養份

活著的注定死去，唯有死亡才是永恆。
生命只能滋長永恆。
從前住在兩河流域的人現在在那裡，連骨頭也枯乾了吧。
他們說過的語言又在那裡，絮言細語早已隨風消逝。

——————————————————————————————————

王伯伯，八十三歲，末期肝癌，多器官繼發功能性衰竭，醫生預期不多於一個月壽命。幸運的是，他腦袋依然很清醒；而不幸的是，清醒意味著他要面對死亡前的各種痛苦。

「哥哥，我很痛，能不能幫一幫我」
哥哥，姑娘，醫生，小朋友，喂撚樣。各種千奇百怪的稱呼，作為一個預備役男護，我早該習慣。
王伯伯出口成文，斯文有禮，我猜他應該受過良好教育。
「伯伯，十級痛你現在有多少級痛」（注一）
「十級，十級，真的很痛」
「等一下，我叫護士預備瑪啡」

一輪忙碌過後，我回到王伯伯身邊，學習注射瑪啡的步驟 (注二)
注射完畢護士先行離開，我被吩咐留下觀察病人情況
王伯伯看我空閒，拉著我說起話來
「我快要死了，對吧？」
我張口欲語，打算隨便編點話來欺瞞時，王伯伯已先一步打斷我
「你不用騙我，看到你眉頭眼額我已知道你準備說謊
你認為我害怕死亡對吧？」
我默言不語，或許是我經驗不足吧，在長者面前你總是很難掩埋心中所想
「生命，不過是死亡的養份，你現在不明白不要緊，你總有一天會明白」
「活著的注定死去，唯有死亡才是永恆。
生命只能滋長永恆。
從前住在兩河流域的人現在在那裡，連骨頭也枯乾了吧。
他們說過的語言又在那裡，絮言細語早已隨風消逝。」
我再次不知道該給什麼反應，只好看著他等待他再次說話
「傻小子，我兒子大得能做你的父親，他說今天會來探望我，我還有個曾孫兒，剛剛出生。。。」
王伯伯不斷跟我介紹他的家人，還試圖向我推銷他孫女
我仔細一算，在老人科病房工作這個月以來，說過要介紹給我的孫女恐怕能組成一隊十三人足球隊加後備加敵隊加敵隊後備加球證。（根據護士守則，我一個都沒有認識過）

到了探病時間，我看到王伯伯病床邊圍了一圈人
我走過去正打算認識他孫女
卻看見王伯伯懷中抱著一個嬰兒
「這小孩和你長得真像」
王伯伯眼中儘是柔情，還有一點說不明道不清的事物
後來我才明白，那是老人對生命的眷戀，還有對未來的期盼。
老人笑著笑著不禁流下淚來。

那笑，是目睹嬰孩初生的幸福
那淚，卻是將要訣別所愛的惆悵

落葉終究歸於大地，嬰孩在老人懷中安靜沉睡，人間百載枯榮，遍野花開後再次枯萎，大廈轟然倒下又被重建，嬰兒面朝陽光，總會在生命歷程中慢慢長大，酷似他的祖先。

這是生命的養份

——————————————————————————————————

注一：痛苦指數 (pain assessment scales)，總共有十級，零級不痛，十級最痛，某程度上有助我們評估病人情況。
注二：瑪啡，危險藥物，通常用於術後病人以及末期病人鎮痛，需嚴格控制劑量

努力

lm

Lm

Hello同學

好睇 繼續

呢位同學寫文前溫吓書先好喎

梳 因為有好多野想寫

好睇

憎恨的力量

「你是說，她不恨我？」
「對你的憎恨已是她僅餘的生存意義，如果你死了的話，她還可以恨誰」

—————————————————————————————

「你女兒今天早上向我們詢問過你的情況」
「你確定？」
黃伯伯，七十三歲，因血便求醫，化驗後才發現是末期大腸癌。早年喪偶，親人只剩下一個女兒，據他所說，女兒早與他決裂，多年沒有聯絡。

驚喜過後，他想了一想，開始訴說他的故事
「我很喜歡賭博，因為賭博，我輸掉了整個家」
「我輸過也嬴過，曾經住過太古城，也曾輸得傾家盪產
女兒十七歲時我欠下一身賭債，
我努力工作，甚至捨棄和家人相處的時間
到最後終於清還了所有賭債
妻子卻因故早逝，女兒也因此不相信婚姻
到現在三十多歲仍是單身
我以為努力便可補償一切
但原來我打從一開始便錯了」
他喟然長嘆
「為了不失去，我失去了所有」

黃伯伯女兒在他留醫期間多次到訪病房向我們詢問他的病情
但每次都沒有到他床前跟他過話
看著她離開的背影
我忽然明白，多年沉積下來
他女兒其實早已不如當年般恨他
殘存下來的更多是一種執念
多年糾結而成的執念
其中蘊含了對父親的愛，對母親的懷念
也恨著父親為了賭博拋妻棄子，恨自己當年無能為力改變一切

但她還是要假裝恨他
即使她內心深處知道多年的恨其實並沒有任何意義
因為一旦她否定了對黃伯伯的恨
就等同否定從小到大支撐她生存的動力
她不願意自身的價值被否定
因為當她的價值觀被證明是錯誤
她便會覺得自己活錯了
最後開始質疑自己的人生
沒有人能承受這種重量
至少，我不能

「你是說，她不恨我？」
「對你的憎恨已是她僅餘的生存意義，如果你死了的話，她還可以恨誰」
黃伯伯像是突然失去了所有生存的力量，恍似一瞬間蒼老了十年
沉默半响後
他緩緩地說
「你可以幫我一個忙嗎」

那一天，黃伯伯撤手人瞏
他女兒瑟縮在床邊嚎啕大哭
就如一個孤苦無助的孩子
我緩緩走到她身旁，跟她說
「我告訴了你父親你曾來探望過他
你不會怪我吧」
她笑了一笑，不知是悲痛還是蒼涼
「這是你父親給你留的信」

———————————————————————————————

原來一生一世那麼短暫，原來當你發現所愛的，就應該不顧一切的去追求。因為生命隨時都會終止，命運是大海，當你能夠暢遊時，你就要盡情游向你的所愛，因為你不知道狂流什麼時候會到來，捲走一切希望與夢想。
——今何在《悟空傳》

多謝大家肯睇我既文，如果覺得好睇請大家留下正皮

多謝

留名

留名支持

學護留名 加油

加油

我知道咁樣講一定俾人鬧死同告死
但我成日都覺得當老人家臨死嘅時候，應該乜都俾佢做
如果我係老人家

我寧願 aspiration pneumonia / 噎死好過 ryles tube feeding
我寧願跌死 / 抆豆放血死好過restraint prn

香港醫療體系失去對人性既最基本關懷
一流醫護
九流政策

我們沒有選擇的權利
我下篇文會講依樣野

Btw多謝大家支持

未睇完食蝦已經頂唔順……你比我死左佢啦
醫乜春
btw，拎隻蝦係佢條舌到hi下得唔得？

支唔支持安樂死？